\chapter{Wprowadzenie do projektu {\projectname}} % Main chapter title
\label{Wprowadzenie} 
Rozdział ten jest opisem konstrukcji {\projectname}. Może służyć jako pomoc w samodzielnym tworzeniu analogicznych projektów.
Maszynę {\projectname} opisaliśmy biorąc pod uwagę budowę platformy mobilnej, różne układy funkcjonalne maszyny oraz konfigurację oprogramowania przydatnego przy implementacji i testach.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Założenia}
\label{sec:Goals}
Określono następujące minimalne wymagania, które zdefiniują powodzenie projektu {\projectname}:
\begin{itemize}
\item Urządzenie będzie mogło poruszać się w dowolnym kierunku na płaszczyźnie
\item Wymiary urządzenia będą niewielkie (możliwość przemieszczania się pod krzesłem)
\item Urządzeniem będzie można sterować zdalnie
\item Urządzenie będzie miało wbudowane pewne mechanizmy bezpieczeństwa,
  które zapobiegną zniszczeniu urządzenia oraz obiektów otoczenia (zapobieganie upadkowi ze schodów itp.)   
\item Sterowanie urządzenia będzie gotowe na przyszłe modyfikacje (np. na zmianę algorytmu sterowania z manualnego na automatyczny)
\item Koszt elementów urządzenia nie może przekroczyć 500zł (p. tabela \ref{tabela:spis_elementow})
\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Projekt}
Jednym z pierwszych pomysłów na realizację zadania sprzątania powierzchni płaskich było rozbudowanie idei popularnej zmiotki i szufelki.
Obracająca się (wokół osi równoległej do powierzchni) szczotka miała nagarniać śmieci.
Szufelka w momencie nagarniania była nieruchoma, zmieniała swoją pozycją pomiędzy jednym nagarnięciem a drugim.  
Wstępne szacunki prędkości działania takiej konstrukcji były bardzo niezadowalające.
Model był o rząd wielkości wolniejszy niż prezentowany w tej pracy pomysł, który jest wariacją na temat mobilnego odkurzacza. 

\subsection{Ewolucja projektu}
Poniżej przedstawimy kilka przykładów, które pokazują jak projekt \projectname{} zmieniał się podczas planowania, modelowania i realizacji. 

\subsubsection{Konstrukcja}
Pierwotnie platforma maszyny miała być zrobiona z tworzywa sztucznego - np. dolnej części wiadra po farbie.
Model przedstawiamy na rysunku \ref{rys:AutodkurzRenderedV1}.
Zaletą takiego rozwiązania jest prostota konstrukcji bazy mobilnej, optymalny kształt oraz ochrona poszczególnych elementów.
Wady, które wpłynęły na zmianę koncepcji to:
\begin{itemize}
\item Trudność montażu układu napędowego
\item Niewygoda przy mocowaniu czujników oraz połączeń elektrycznych
\item Ograniczony i zadany rozmiar
\item Mała możliwość rozbudowy
\end{itemize}

Zdecydowaliśmy się więc na konstrukcję otwartą, na szkielecie z profili aluminiowych, której model widzimy na rysunku \ref{rys:AutodkurzRenderedV2}.
Budowa takiej bazy wymaga więcej pracy, ale niweluje wszystkie wady pierwotnego rozwiązania.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.99\textwidth]{Figures/AutodkurzRendered.eps}
      \end{center}
      \caption{Wersja pierwotna }
      \label{rys:AutodkurzRenderedV1}        
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.99\textwidth]{Figures/AutodkurzRenderedV2.eps}
      \end{center}
      \caption{Wersja ostateczna}
      \label{rys:AutodkurzRenderedV2}    
    \end{subfigure}
    \decoRule
    \caption[Ewolucja projektu]{Ewolucja projektu}
    \label{rys:EwolucjaProjektu}
  \end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Sprzątanie}
Pozbywanie się drobnych elementów z powierzchni płaskich okazuje się dużym wyzwaniem dla tak małego projektu.
Nasze testy zweryfikowały rozwiązania przedstawione w tabeli \ref{tabela:rozwiazania_sprzatajace}. Wszystkie okazały się niezadowalające.
\begin{table}[h]
  \centering
  \caption[Rozpatrywane lub testowane rozwiązania sprzątające]{Rozpatrywane lub testowane rozwiązania sprzątające}
  \label{tabela:rozwiazania_sprzatajace}
  \begin{tabular}{@{}m{4cm}|m{11cm}@{}}
    \toprule
    \thead{Rozwiązanie}  & \thead{Efekty}
    \\ \midrule
    Zamiatanie
    &
    Jak już wspominaliśmy ze sposobu sprzątania polegającego wyłącznie na zamiataniu zrezygnowaliśmy
    na etapie wstępnego projektowania ze względu spodziewaną zbyt małą prędkość rozwiązania.
    \\ \midrule
    Wentylator komputerowy 12cm
    &
    Wentylator komputerowy okazałby się idealnym rozwiązaniem ze względu na koszty (dostępny w naszych zasobach) i sposób zasilania (\SI{12}{\volt}).
    Jego wydajność jednak okazała się niewystarczająca. Zbudowaliśmy testową komorę do której przymocowaliśmy wentylator i ssawkę.
    Niestety maksymalna prędkość silnika w takim wiatraku (około 2000 obrotów na minutę) nie powodowała, aby ścinki papieru lub inne ''śmieci'' były zasysane do komory.
    \\ \midrule
    Wentylator dla drukarek 3D
    &
    Innym tanim rozwiązaniem miał być wentylator do chłodzenia drukarek 3D.
    Wentylator taki również zasilany był napięciem \SI{12}{\volt}, a jego koszt oscylował w okolicach 10zł.
    Mimo obiecującej liczby obrotów na minutę (wg producenta od 4500 do 6500) jego wydajność okazała się jeszcze słabsza niż wentylatora komputerowego.
    Przypuszczamy, że przyczyną jest rozmiar wentylatora do drukarek - jest ponad połowę mniejszy niż komputerowy.
    \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Ostatecznie zdecydowaliśmy się na tworzenie podciśnienia za pomocą dedykowanego silnika, który może osiągać prędkość do 20000 obrotów na minutę.
Silnik ten połączyliśmy z wymontowanym śmigłem z wentylatora komputerowego 8cm.
Jak zobaczymy w dalszych rozdziałach, testy takiego rozwiązania nie dały zadowalających wyników. 

\subsubsection{Określanie położenia maszyny}

Wstępne pomysły dotyczące określenia położenia pojazdu krążyły wokół mechanizmu wykorzystywanego w myszkach komputerowych optycznych.
Mechanizm taki śledzi zmiany w obrazach podłoża rejestrowanych do kilku tysięcy razy w ciągu sekundy.
Na podstawie tych zmian odpowiedni układ DSP oblicza odległość, kierunek oraz prędkość przesunięcia.
Zrezygnowaliśmy z tego pomysłu z dwóch powodów
\begin{enumerate}
\item Trudność realizacji. \\
  Musielibyśmy wykorzystać w jakiś sposób zmodyfikowane urządzenie z istniejącej myszki.
\item Czułość na odległość od podłoża. \\
  Aby mysz działała musi znajdować się bardzo blisko powierzchni. Trudno byłoby osiągnąć takie odległości w praktyce.
\end{enumerate}

Innym rozwiązaniem, było wykorzystanie LIDAR\footnote{Lidar (od angielskiego akronimu LIDAR, utworzonego od wyrażenia: Light Detection and Ranging)
  – urządzenie działające na podobnej zasadzie jak radar, ale wykorzystujące światło zamiast mikrofal.
  Urządzenie charakteryzuje się dużą rozdzielczością - https://pl.wikipedia.org/wiki/Lidar}.
Kusiło ono ze względu na możliwość późniejszego wykorzystania gotowych elementów środowiska \pn{ROS}, które realizują zadanie SLAM (simultaneous localization and mapping).
Ułatwiłoby to implementację algorytmów zwiedzania powierzchni płaskich.
Koszty zastosowania takiej technologii w tym projekcie jednak były zbyt duże.

Podejmowaliśmy próby, aby zamiast lasera wykorzystać ultradźwiękowe czujniki odległości.
Teoretycznie wykonywanie mapowania na takiej podstawie jest również możliwe.
Symulacje w środowisku \pn{Gazebo} przy wykorzystaniu \pn{slam\_gmapping} nie dawały zadowalających rezultatów.
Być może zwiększenie liczby czujników ultradźwiękowych poprawiłoby wyniki.
Zrezygnowaliśmy z tej opcji, ale przy okazji potwierdziliśmy własnym doświadczeniem,
że moduł \pn{move\_base} projekty \pn{ROS} jest godnym polecenia gotowym rozwiązaniem jeżeli chodzi np. o planowanie trasy robota.

Określanie położenia maszyny w projekcie \projectname{} korzysta aktualnie z informacji dostarczanych przez enkodery zamocowane na silnikach napędzających koła.
Licząc obroty wykonane przez oba silniki napędzające maszynę możemy uzyskać informację o aktualnym położeniu maszyny.
Wystarczy obliczyć jaką drogę od momentu startu pokonała. Dzięki takiej metodzie możemy określić orientację maszyny w stosunku do punktu startu \cite{planowanieRuchu}.


Jako uzupełnienie rozważaliśmy użycie kompasu, który dodatkowo określałby orientację pojazdu względem bieguna magnetycznego ziemi.
Zrezygnowaliśmy jednak z tej idei ponieważ posiadany przez nas moduł żyroskopowy MPU-6050 charakteryzował się tzw. dryfem (ang. \emph{drift})
- wraz z upływem czasu wskazania orientacji zmieniały się mimo, że moduł stał w miejscu.     


 
%{\em Opisać dokładniej sposób określania odomotrii !}
% \subsubsection{Mikrokontrolery i Minikomputery}
%{\em RP3 bo ma wbudowant BT, który wykorzystaliśmy do zdalnego sterowania}
%{\em Arduino Mega, bo wystarczająca ilość pamięci oraz GPIO}

%\subsection{Świadome ograniczanie zakresu}
%{\em Z czego zrezygnowaliśmy świadomie: czujnik ''braku podłogi'', mierzenie przesunięcia na podstawie ''czujnika myszki'' }

\subsection{Prototyp}
Jak widać na podstawie przedstawionej krótko historii projektu prototyp ewoluował znacznie.
Szybkość z jaką byliśmy w stanie weryfikować kolejne pomysły (wielu tutaj nie przytoczono) zawdzięczamy narzędziom programistycznym (patrz dodatek \ref{SoftwareUsed}),
które pozwalają sprawdzić i wypróbować w świecie wirtualnym, to co zamierzaliśmy realnie stworzyć. 

W kolejnych częściach pracy przedstawimy wyniki testów, projektów i prac, które przeprowadzaliśmy głównie z użyciem platformy \pn{ROS}, projektu \pn{Gazebo} i programu \pn{Blender}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Układy funkcjonalne}
W tym rozdziale zajmiemy się projektem {\projectname} z punktu widzenia różnych układów z jakich się składa.
Pełny wykaz elementów składowych (fizycznych oraz oprogramowanie) znajdziemy w dodatkach \ref{ElementsRegister} oraz \ref{SoftwareUsed}.

\subsection{Konstrukcja nośna}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth,keepaspectratio]{Figures/konstrukcja_aluminiowa.eps}
\decoRule
\caption{Model konstrukcji aluminiowej {\projectname}}
\label{rys:KonstrukcjaAluminiowa}
\end{figure}

Za konstrukcję nośną dla maszyny posłużyły odpowiednio docięte i połączenie różnego rodzaju profile aluminiowe. Obrazowo pokazano je na rysunku \ref{rys:KonstrukcjaAluminiowa}.
Rozwiązanie takie jest elastyczne i otwarte na modyfikacje, które podczas tworzenia prototypu pojawiają się często.
Aluminiowe profile zapewniają wytrzymałość oraz są wystarczająco lekkie.

\subsection{Zasilanie}
Na rysunku \ref{rys:ElectricSchema} przedstawiliśmy główne elementy układu elektrycznego oraz sposób ich połączenia.
Ze schematu możemy wyczytać, że wszystkie urządzenia zasilane są z jednego akumulatora o napięciu \SI{12}{\volt} poprzez moduł zabezpieczający akumulator przed rozładowaniem.
Arduino ma wbudowany regulator napięcia więc jest zasilane bezpośrednio ze źródła. Mikrokomputer Raspberry Pi jest mniej tolerancyjny na zakres napięcia zasilania,
więc podłączamy go przez regulator napięcia (\SI{12}{\volt} na \SI{5}{\volt}).
Do sterowników silników mamy doprowadzony prąd bezpośrednio od modułu zabezpieczającego. Silniki elektryczne prądu stałego są zasilane przez sterowniki silników.
Elementy podłączone do Arduino i Raspberry Pi (wyświetlacz, czujniki itp.) są zasilane z odpowiedniej jednostki i nie zostały ujęte na rysunku.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto,
    decision/.style={diamond, draw=black, thick, fill=white,
    text width=6em, text badly centered,
    inner sep=1pt},
    block_assign/.style ={rectangle, draw=black, thick, fill=white,  text width=10em, text ragged, minimum height=3em, inner sep=6pt},
    line/.style ={draw, thick, -latex', shorten >=0pt}]
  \matrix [column sep=3mm,row sep=2mm] {
    \node [block_assign] (zrodlo) {Akumulator 12V}; \\
    \node [block_assign] (zabezpieczenie) {Moduł zabezpieczający przed rozładowaniem}; \\
    & \node [block_assign] (arduino) {Arduino Mega};
    & \\
    & \node [block_assign] (konwerter) {Konwerter napięcia 12V na 5V}; 
    & \node [block_assign] (rp3) {Raspberry PI 3}; \\
    & \node [block_assign] (sterownik kol) {Sterownik silników kół};
    & \node [block_assign] (kola) {Koła napędowe}; \\
    & \node [block_assign]  (sterownik szczotek) {Sterownik szczotek oraz śmigła odkurzacza};
    & \node [block_assign] (szczotki i wyciag) {Szczotki i śmigło odkurzacza}; \\
  };% end matrix  
  %% % connecting nodes with paths
  \begin{scope}[every path/.style=line]
    % paths for enrollemnt rows
    \path (zrodlo)          -- (zabezpieczenie);
    \path (zabezpieczenie)   |- (arduino);
    \path (zabezpieczenie)   |- (konwerter);
    \path (konwerter)            -- (rp3);
    \path (zabezpieczenie)   |- (sterownik kol);
    \path (sterownik kol)        -- (kola);
    \path (zabezpieczenie)   |- (sterownik szczotek);
    \path (sterownik szczotek)   |- (szczotki i wyciag);
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption[Schemat zasilania \projectname{}]{Schemat zasilania w \projectname{}}
\label{rys:ElectricSchema}
\end{figure}
 
\subsection{Napęd}
Maszyna \projectname{} porusza się dzięki dwóm kołom o średnicy \SI{8}{\cm} napędzanych przez dwa niezależne silniki prądu stałego.
Napięcie zasilania tych silników to \SI{12}{\volt}, a dzięki przekładni mogą osiągać (wg producenta) 107 obrotów na minutę (bez obciążenia).

Teoretyczną prędkość maksymalną jaką osiągać będzie \projectname{} można wyliczyć na podstawie wzoru
\begin{equation}
  v = C * R
\end{equation}
gdzie {\em C} jest obwodem koła podaną w metrach, a {\em R} liczbą obrotów na minutę.
Zatem
\begin{equation}
  v = 2 * \pi * 0.04 * 107 = 26,89
\end{equation}
Można się zatem spodziewać, że nasz pojazd będzie mógł realnie osiągnąć prędkość około \SI{20}{\meter\per\minute}.
Wydaje się, że prędkość \SI{20}{\meter\per\minute} jest dla odkurzacza w zupełności wystarczająca.
Z pewnością jest za duża jeżeli maszyna napotyka przeszkodę. Aby zapobiec kolizjom przy takich prędkościach \projectname{} został wyposażony w kilka urządzeń pomiarowych.

\subsection{Urządzenia pomiarowe}
\label{sec:UrzadzeniaPomiarowe}
Urządzenie \projectname{} zostało uzbrojone w urządzenia pomiarowe,
które pozwalają na rejestrację i przetwarzanie sygnałów ze środowiska zewnętrznego.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}  
  \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=2cm]{Figures/wylacznik_krancowy.eps}
    \end{center}    
    \caption[Wyłącznik krańcowy wykorzystany do testowania przeszkód]{Wyłącznik krańcowy}
    \label{rys:WylacznikKrancowy}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=4cm]{Figures/us-100.eps}
      \end{center}
    \caption[Czujnik ultradźwiękowy US-100]{Czujnik ultradźwiękowy}
    \label{rys:US-100}    
  \end{subfigure}
  \decoRule
  \caption[Urządzenia pomiarowe]{Urządzenia pomiarowe}
  \label{rys:UrzadzeniaPomiarowe}
  \end{center}
\end{figure}


Czujniki odległości wykorzystujące ultradźwięki pozwalają na określanie odległości maszyny od przeszkody. 
W zależności od tej odległości dostosowujemy prędkość: zmniejszanie odległości od przeszkody powoduje zwalnianie pojazdu.
Istnienie przeszkody potwierdza wyłącznik krańcowy. Wówczas \projectname{} zatrzymuje się i algorytm kierujący maszyną określa kolejne kroki postępowania.

Skorzystaliśmy z prostych czujników US-100 przedstawionych na rysunku \ref{rys:US-100}.
Mają one wystarczającą dokładność (błąd około \SI{3}{\mm}) oraz zakres pomiarowy (od \SI{2}{\cm} do \SI{450}{\cm})

Czujniki krańcowe służą do rejestrowania informacji na temat potencjalnych przeszkód na drodze maszyny.
Wykorzystaliśmy prosty wyłącznik przedstawiony na rysunku \ref{rys:WylacznikKrancowy}.
Czujnik ten niesie ze sobą binarną informację (brak przeszkody albo przeszkoda wykryta). Informacji tej używamy w algorytmie sterowania maszyną.
Algorytm może wykorzystać informację o tym, który z wyłączników został wciśnięty do określenia kierunku poruszania pojazdu w kolejnym kroku
(więcej o strategiach sterowania w rozdziale \ref{chap:AlgorytmyRegulacji}).

% Czujniki odległości wykorzystujące promieniowanie podczerwieni wykrywają brak podłogi (np. najechanie na początek schodów).

\subsubsection{Mocowanie czujników ultradźwiękowych i algorytm określania odległości przeszkody}

Czujniki ultradźwiękowe zamocowane są na dwóch serwomechanizmach.
W ciągu określonego czasu (wstępnie przyjęliśmy czas \SI{2}{\second}) wykonują obrót wokół własnej osi o kąt około \SI{45}{\degree}.
Takie rozwiązanie pozwoliło na zwiększenie obszaru wykrywania przeszkód przez \projectname{}.

Pojazd zapamiętuje ostatnich 60 odczytów z czujników odległości. Zapamiętywane jest minimum odległości pobrane z dwóch czujników.
Za aktualną odległość od przeszkody przyjmujemy minimalną wartość z pamiętanych 60 odczytów.
Zmniejsza to ryzyko uderzenia w przeszkodę z dużą prędkością i niweluje niedokładność czujników ultradźwiękowych.
%Powyższe rozwiązania zwiększa bezpieczeństwo konstrukcji.

\subsubsection{Niedokładność pozycjonowania serwomechanizmów}
W konstrukcji użyliśmy serwomechanizmów \emph{TowerPro SG90 Mini}.
Jest to bardzo tania konstrukcja (patrz \ref{tabela:spis_elementow}) i sterowanie kątem obrotu może być zaburzane\footnote{https://electronics.stackexchange.com/questions/77502/is-there-a-way-to-stop-servos-from-shaking}.
Nie stosowaliśmy dodatkowych ulepszeń w postaci np. kondensatorów zamontowanych przy serwomechanizmach, ponieważ nie jest nam potrzebna duża dokładność obrotu.
Istotne z naszego punktu widzenia jest to, aby czujniki odległości w określonym czasie prześledziły zadany obszar.
Aby pozbyć się nadmiaru "skoków" serwomechanizmu, wyłączamy zasilanie silnika na pewien czas.

\subsection{Sterowanie}

W projekcie przewidziano ręczne i automatyczne sterowanie maszyną. Sterowanie ręczne opisaliśmy w sekcji \ref{sec:JoystickBT} oraz \ref{ss:SterowanieMaszyna}.
Sterowanie automatyczne omówimy szerzej w rozdziale \ref{chap:AlgorytmyRegulacji}.

Sygnały mówiące o tym z jaką prędkością i w jakim kierunku ma poruszać się platforma mogą napływać z różnych źródeł,
a realizację takiej funkcjonalności bardzo ułatwia mechanizmu kanałów informacyjnych ({\em topik}) platformy \pn{ROS}.
Przy podejściu {\em publikuj/subskrybuj} nie ma znaczenia, który węzeł (automatyczny, czy manualny)
jest autorem komend dotyczących prędkości i kierunku poruszania się pojazdu.

\subsubsection{Joystick bluetooth}
\label{sec:JoystickBT}
\begin{figure}[h]
  \begin{center}  
    \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=4.9cm]{Figures/arduino_nano.eps}
      \end{center}    
      \caption[Arduino Nano]{Arduino Nano}
      \label{rys:ArduinoNano}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=3cm]{Figures/joystick.eps}
      \end{center}    
      \caption[Moduł joysticka]{Joystick}
      \label{rys:Joystick}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=2.5cm]{Figures/BT-HC-05.eps}
      \end{center}
      \caption[Moduł bluetooth HC-05]{Moduł bluetooth HC-05}
      \label{rys:HC-05}    
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=7cm]{Figures/JoystickBT.eps}
      \end{center}
      \caption{Joystick bluetooth}
      \label{rys:JoystickBT}
    \end{subfigure}
    \decoRule
    \caption[Elementy składowe joysticka bluetooth oraz efekt końcowy]{Składowe joysticka bluetooth (A, B, C) oraz efekt końcowy (D)}
    \label{rys:HT05iJoystick}
  \end{center}
\end{figure}

Aby ułatwić sterowanie ręczne stworzyliśmy joystick bluetooth przedstawiony na rysunku \ref{rys:JoystickBT}.
Na rysunku widać też zewnętrzne źródło zasilania (powerbank).
Użyliśmy miniaturowych rozmiarów moduł Arduino Nano (patrz rysunek \ref{rys:ArduinoNano}) i mogliśmy w jednym pudełku zawrzeć dwie funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item przetwarzania sygnałów analogowych z urządzenia przedstawionego na rysunku \ref{rys:Joystick}
\item wysyłania odczytanych sygnałów przez urządzenie bluetooth przedstawione na rysunku \ref{rys:HC-05}
\end{itemize}
Kody źródłowe szkicu dla arduino oraz węzła dla systemu, na którym odbieramy informację i przetwarzamy ją na dane kanału {\em /cmd/vel} są załączone do pracy:
\begin{itemize}
\item {\tt arduino\_sketches/joystick/joystick.ino} - szkic programu na arduino
\item {\tt ros\_packages/autodkurz\_control/scripts/autodkurz\_bluetooth.py} - kod źródłowy węzła zamieniający informację z bluetooth (pozycję joysticka)
  na dane dotyczące prędkości i kierunku dla kanału {\em /cmd/vel}
\item w katalogu {\tt system-config/ubuntu\ 16.04.1\ LTS/} znajdziemy pliki konfiguracyjne dla systemu Raspberry PI uruchamiające i umożliwiające odczyt z urządzania bluetooth:
  \begin{itemize}
  \item   {\tt /etc/udev/rules.d/99-upstart.rules}
  \item  {\tt /etc/rc.local}
  \end{itemize}
\end{itemize}
Węzeł nasłuchujący wiadomości w kanale {\em /cmd/vel} przetwarza je na prędkość i kierunek kół maszyny i wysyła do kanałów {\em /right\_wheel\_speed} oraz {\em /left\_wheel\_speed}.
Te dwa ostatnie kanały obsługiwane są przez Arduino (dzięki połączeniu szeregowemu Arduino i Raspberry PI) i w ten sposób położenie joysticka zamieniane jest na prędkość obrotową kół platformy.   

Analogicznie drogę przechodzą sygnały o kierunku i prędkości, które tworzy algorytm sterowania automatycznego. Model przepływu informacji można podejrzeć na  rysunku \ref{rys:InfoFlow}.
Rysunek ten został wygenerowany przez narzędzie platformy \pn{ROS}.
Warto zauważyć, że dzięki narzędziom takim jak \pn{rqt} możemy sprawdzać min. jakie węzły nasłuchują na jakich kanałach i do jakich kanałów wysyłają dane. 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{Figures/InfoFlow.eps}
\decoRule
\caption{Przepływ informacji pomiędzy węzłami w {\projectname}}
\label{rys:InfoFlow}
\end{figure}

%\subsubsection{Model przepływu informacji}
%\subsubsection{Układy przetwarzania danych}
%\subsubsubsection{ROS}
%\subsubsubsection{Szkic na platformę Arduino}
%\subsection{Samosterująca baza mobilna}
%\subsubsesion{Elementy układ sterowania}

\subsection{Układ czyszczący}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figures/uklad_czyszczacy.eps}
\decoRule
\end{center}
\caption{Układ czyszczący w maszynie {\projectname}}
\label{rys:uklad_czyszczacy}
\end{figure}

Układ czyszczący (przedstawiony na rysunku \ref{rys:uklad_czyszczacy}) składa się z następujących elementów:
\begin{itemize}
\item Silnika napędzającego turbinę, która zasysa powietrze
\item Dwóch silników napędzających rotujące szczotki, które nagarniają nieczystości do ssawki
\item Komory zbierającej śmieci połączonej z ssawką i turbiną zasysającą
\end{itemize}

% {\em Opisać dokładniej realizację (jak będzie gotowa)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Oprogramowanie i konfiguracja}
\label{s:Konfiguracja}
W sekcji tej postaramy się wymienić i opisać elementy oprogramowania,
które są wymagane aby maszyna \projectname{} działała oraz możliwe było przeprowadzenie testów pojazdu w środowisku wirtualnym oraz rzeczywistym.
Zaznaczymy też wybrane elementy konfiguracji, które wg nas są istotne i mogą pomóc tym, którzy chcieliby samodzielnie zrealizować podobny projekt.

\subsection{System operacyjny}
Systemem operacyjnym na stacji roboczej oraz na minikomputerze Raspberry PI jest Ubuntu 16.04 LTS.
Konfiguracja zatem w obu przypadkach będzie podobna.
Różnice będziemy jasno zaznaczać.

\subsection{Wymagane oprogramowanie}
W systemie wymagamy platformy \pn{ROS} w wersji \pn{kinetic}. Jej instalacja i podstawowa konfiguracja opisana jest na stronie projektu.
Oprogramowanie \pn{ROS} posiada bogaty wybór sposobów w jaki możemy symulować i testować działanie tworzonych maszyn/robotów w środowiskach wirtualnych.
(my bardzo często  korzystaliśmy z popularnych modułów np.: \pn{rviz} czy \pn{rqt}).

Do przeprowadzenia testów na stacji roboczej jest wymagane również środowisko \pn{Gazebo}.
Środowisko to pozwala tworzyć wirtualnego świat i symulować fizyczne własności obiektów.
Więcej na temat wspomnianych programów możemy poczytać w dodatku \ref{SoftwareUsed}.

\subsection{Zmienne środowiskowe}

\subsubsection{GAZEBO\_MODEL\_PATH}
Jeżeli oprogramowanie \projectname{} zainstalowaliśmy pod ścieżką
\begin{lstlisting}[language=bash]
  AUTODKURZ_DIR=/home/<USER>/catkin_ws/src/autodkurz
\end{lstlisting}
to do zmiennej
\begin{lstlisting}[language=bash]
  GAZEBO_MODEL_PATH
\end{lstlisting}
dodajemy ścieżkę
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $AUTODKURZ_DIR/autodkurz_gazebo/worlds/models
\end{lstlisting}
która powie gdzie środowisko \pn{Gazebo} będzie szukać wykorzystywanych przez nas modeli.

\subsubsection{ROS\_MASTER\_URI}
Podczas testów \projectname{} przydatne będzie ustawienie zmiennej
\begin{lstlisting}[language=bash]
  ROS_MASTER_URI=http://localhost:11311
\end{lstlisting}
na adres stacji roboczej gdzie będziemy mogli podejrzeć status platformy \pn{ROS}.
Powyższa wartość przeznaczona jest dla konfiguracji docelowej, kiedy pojazd nie musi mieć połączenia z siecią i całe środowisko \pn{ROS} uruchomione jest na Raspberry PI.

\subsection{Uprawnienia do urządzeń systemowych}
Użytkownik, na którym będziemy uruchamiali nasze oprogramowanie na urządzeniu Rasperry Pi musi mieć dostęp do poniżej wymienionych urządzeń.
\begin{itemize}
\item ttyACM - urządzenie wykorzystamy do połączenia szeregowego z \pn{Arduino}
\item rfcomm - urządzenie odpowiedzialne za komunikację przez bluetooth
\end{itemize}
Jak wspomniano w sekcji \ref{sec:JoystickBT}, pliki odpowiedzialne za konfigurację systemu znajdują się w katalogu {\tt system-config/ubuntu\ 16.04.1\ LTS/}
\begin{itemize}
\item  {\tt /etc/udev/rules.d/99-upstart.rules} - nadanie odpowiednich praw przy starcie systemu
\item  {\tt /etc/rc.local} - połączenie podczas startu z joystickiem
\end{itemize}

\subsection{Uruchamianie oprogramowania {\projectname} podczas startu systemu} 
Na docelowej maszynie chcemy, aby oprogramowania \projectname{} uruchamiało się razem ze startem systemu.
Wykorzystaliśmy do tego projekt \pn{robot\_upstart}, który upraszcza sposób w jaki konfigurujemy węzły platformy \pn{ROS} startujące z systemem.

Listę węzłów oraz parametry uruchomienia dla nich zapisaliśmy w odpowiednim pakiecie \pn{ROS}:
{\tt ros\_packages/autodkurz\_bringup/launch/autodkurz.launch}

%% {\em Dopisanie jaki węzeł i jaką komendą konfigurujemy na RP3}

%% \subsection{Możliwości konfiguracji projektu} 
%% Podczas testów będziemy chcieli wpływać na różne parametry systemu. Poniżej wybrane miejsca i parametry, które będą nas interesować.
%% \subsubsection{Parametry kontrolera napędu różnicowego}
%% W pliku {\tt ros\_packages/autodkurz\_control/config/autodkurz\_control.yaml} znajdziemy konfigurację kontrolera napędu różnicowego naszego pojazdu.


